\chapter{O Poder da Liberdade de Expressão}
\label{les:6}

\begin{chapquote}{Lewis Carroll, \textit{Alice no País das Maravilhas}}
\enquote{Desculpe-me}, disse o Rato, carrancudo, mas educadamente, \enquote{Você falou alguma coisa?}
\end{chapquote}

O Bitcoin é uma ideia. Uma ideia que, na sua forma atual, é a manifestação de uma máquina movida puramente por texto. Cada aspecto do Bitcoin é texto. O whitepaper é texto. O software executado por seus nodes é texto. O livro-razão é texto. As transações são textos. As chaves públicas e privadas são textos. Cada aspecto do Bitcoin é texto e, portanto, equivalente à fala.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{O congresso não deverá fazer qualquer lei a respeito de um estabelecimento de religião, ou proibir o seu livre exercício; ou restringindo a liberdade de expressão, ou da imprensa; ou o direito das pessoas de se reunirem pacificamente, e de fazerem pedidos ao governo para que sejam feitas reparações de queixas.}
\begin{flushright} --- Primeira Emenda à Constituição dos Estados Unidos
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

Embora a batalha final das Crypto Wars \footnote{The \textit{Crypto Wars} é um nome não oficial para as tentativas dos EUA e governos aliados de minar a criptografia. ~\cite{eff-cryptowars} ~\cite{wiki:cryptowars}} ainda não tenha acontecido, será muito difícil criminalizar uma ideia, muito menos uma ideia que se baseia na troca de mensagens de texto. Cada vez que um governo tenta proibir um texto ou discurso, escorregamos no caminho do absurdo que inevitavelmente leva a abominações como números ilegais \footnote{Um número ilegal é um número que representa informações que são ilegais de possuir, proferir, propagar ou de outra forma transmitir em alguma jurisdição legal. \cite{wiki:illegal-number}} e primos ilegais \footnote{Um número primo ilegal é um número primo que representa informação cuja posse ou distribuição é proibida em algumas jurisdições legais. Um dos primeiros primos ilegais foi descoberto em 2001. Quando interpretado de uma maneira particular, ele descreve um programa de computador que ignora o esquema de gerenciamento de direitos digitais usado em DVDs. A distribuição de tal programa nos Estados Unidos é ilegal de acordo com a Lei de Direitos Autorais do Milênio Digital. Um primo ilegal é um tipo de número ilegal. \cite{wiki:illegal-prime}}.

Enquanto houver uma parte do mundo onde expressão seja livre como em \textit{liberdade}, o Bitcoin será imparável.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\begin{flushright}
\enquote{Não há nenhum ponto em qualquer transação do Bitcoin onde ele deixe de ser \textit{texto}. É \textit{tudo texto}, o tempo todo. [...] O Bitcoin é \textit{texto}. Bitcoin é \textit{linguagem}. Não pode ser regulamentado em um país livre como os EUA, com direitos inalienáveis garantidos e uma Primeira Emenda que exclui explicitamente o ato de publicar da supervisão do governo.}
-- Beautyon\footnote{Beautyon, \textit{Por que os EUA não podem regular o Bitcoin} \cite{america-regulate-bitcoin}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

\paragraph{O Bitcoin me ensinou que, em uma sociedade livre, liberdade de expressão e software livre são imparáveis.}

% ---
%
% #### Through the Looking-Glass
%
% - [The Magic Dust of Cryptography: How digital information is changing our society][a magic spell]
%
% #### Down the Rabbit Hole
%
% - [Why America can't regulate Bitcoin][Beautyon] by Beautyon
% - [First Amendment to the United States Constitution][1st Amendment], [Crypto Wars], [illegal numbers], [illegal primes] on Wikipedia
%
% <!-- Through the Looking-Glass -->
% [a magic spell]: {% post_url /bitcoin/2018-08-17-the-magic-dust-of-cryptography %}
%
% <!-- Down the Rabbit Hole -->
% [1st Amendment]: https://en.wikipedia.org/wiki/First_Amendment_to_the_United_States_Constitution
% [Crypto Wars]: https://en.wikipedia.org/wiki/Crypto_Wars
% [illegal numbers]: https://en.wikipedia.org/wiki/Illegal_number
% [illegal primes]: https://en.wikipedia.org/wiki/Illegal_prime
% [Beautyon]: https://hackernoon.com/why-america-cant-regulate-bitcoin-8c77cee8d794
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
