\addpart{Pensamentos Finais}

\pdfbookmark{Conclusão}{Conclusão}
\label{ch:conclusion}

\chapter*{Conclusão}

\begin{chapquote}{Lewis Carroll, \textit{Alice in Wonderland}}
\enquote{Comece pelo começo}, disse o Rei, gravemente, \enquote{e prossiga até chegar ao fim; então pare}.

\end{chapquote}
Como mencionado no início, eu acho que qualquer resposta para a questão 
\textit{“O que você aprendeu com o Bitcoin?”} vai ser sempre incompleta. 
A simbiose de vários sistemas que podem ser vistos como vivos -- Bitcoin, 
a tecnosfera, e economia -- é muito interligada, os tópicos muito numerosos, e 
as coisas estão se movendo muito rápido para uma pessoa sozinha entender tudo.

Como mencionei no início, acho que qualquer resposta à questão \textit{“O que você aprendeu com o Bitcoin?”} sempre estará incompleta. A simbiose do que pode ser visto como múltiplos sistemas vivos - Bitcoin, a tecnosfera e a economia - é muito interligada, os tópicos muito numerosos e as coisas estão se movendo muito rápido para serem totalmente compreendidas por uma única pessoa.

Mesmo sem entendê-lo totalmente, e mesmo com todas as suas peculiaridades e aparentes deficiências, o Bitcoin sem dúvida, funciona. Ele continua produzindo blocos aproximadamente a cada dez minutos e faz isso lindamente. Quanto mais tempo o Bitcoin continua funcionando, mais pessoas optam por usá-lo.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{É verdade que as coisas são bonitas quando funcionam. Arte é funcionamento.}
\begin{flushright} -- Giannina Braschi\footnote{Giannina Braschi, \textit{O Empério dos Sonhos} \cite{braschi2011empire}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

\paragraph{}
O Bitcoin é um filho da Internet. Está crescendo exponencialmente, confundindo as linhas entre as disciplinas. Não está claro, por exemplo, onde termina o reino da tecnologia pura e onde começa outra matéria. Embora o Bitcoin exija que os computadores funcionem com eficiência, a ciência da computação não é suficiente para entendê-lo. O Bitcoin não é apenas sem fronteiras no que diz respeito ao seu funcionamento interno, mas também sem fronteiras no que diz respeito às disciplinas acadêmicas.

Economia, política, teoria dos jogos, história monetária, teoria das redes, finanças, criptografia, teoria da informação, censura, lei e regulamentação, organização humana, psicologia --- tudo isso e mais, são áreas de especialização que podem ajudar na busca pelo conhecimento de como o Bitcoin funciona e o que é Bitcoin.

Nenhuma invenção é responsável por seu sucesso. É a combinação de várias peças, que antes não se relacionavam, unidas por incentivos da teoria dos jogos, que constituem a revolução que é o Bitcoin. A bela mistura de muitas disciplinas é o que torna Satoshi um gênio.

\paragraph{}
Como todo sistema complexo, o Bitcoin precisa fazer concessões em termos de eficiência, custo, segurança e muitas outras propriedades. Assim como não existe uma solução perfeita para derivar um quadrado de um círculo, qualquer solução para os problemas que o Bitcoin tenta resolver sempre será imperfeita também.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Não acredito que algum dia teremos um bom dinheiro novamente antes de tirarmos isso das mãos do governo, ou seja, não podemos tirá-lo violentamente das mãos do Estado, tudo o que podemos fazer é por alguma astuta forma indireta, introduzir algo que eles não podem parar.}
\begin{flushright} -- Friedrich Hayek\footnote{Friedrich Hayek sobre Política Monetária, o Padrão Ouro, Déficits, Inflação, e John Maynard Keynes \url{https://youtu.be/EYhEDxFwFRU}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

O bitcoin é a maneira astuta e indireta de reintroduzir um bom dinheiro ao mundo. Ele faz isso colocando um indivíduo soberano atrás de cada node, assim como Da Vinci tentou resolver o problema intratável de enquadrar em um círculo, colocando o Homem Vitruviano em seu centro. Os nós removemos com eficácia qualquer conceito de centro, criando um sistema surpreendentemente antifrágil e extremamente difícil de ser desligado. O Bitcoin vive, e seu batimento cardíaco provavelmente durará mais que o nosso.

Espero que você tenha gostado dessas vinte e uma lições. Talvez a lição mais importante seja que o Bitcoin deve ser examinado holisticamente, de vários ângulos, se alguém quiser ter algo próximo de uma imagem completa. Assim como remover uma parte de um sistema complexo destrói o todo, examinar partes do Bitcoin isoladamente parece contaminar a compreensão dele. Se apenas uma pessoa eliminar a \enquote{blockchain} de seu vocabulário e substituí-la por \enquote{uma cadeia de blocos}, morrerei feliz.

Em qualquer caso, minha jornada continua. Pretendo me aventurar ainda mais nas profundezas desta toca do coelho e convido você a acompanhá-lo no passeio.\footnote{\url{https://twitter.com/dergigi}}

% <!-- Twitter -->
% [dergigi]: https://twitter.com/dergigi
%
% <!-- Internal -->
% [sly roundabout way]: https://youtu.be/EYhEDxFwFRU?t=1124
% [Giannina Braschi]: https://en.wikipedia.org/wiki/Braschi%27s_Empire_of_Dreams
