\chapter*{Agradecimentos}
\pdfbookmark{Acknowledgments}{acknowledgments}

Agradeço aos incontáveis autores e produtores de conteúdo que influenciaram meu pensamento sobre o Bitcoin e os tópicos que ele aborda. Há muitos de vocês para listar, mas farei o meu melhor para citar alguns.

\begin{itemize}
  \item Obrigado a Arjun Balaji pelo tweet que me motivou a escrever este livro.
  \item Obrigado a Marty Bent por fornecer conteúdo sem fim para reflexão e entretenimento. Se você não segue Marty’s Bent e o Tales From The Crypt, não sabe o que está perdendo. Felicidades Matt e Marty por nos guiarem pela toca do coelho
  \item Obrigado a Michael Goldstein e Pierre Rochard pela curadoria e fornecimento da melhor literatura Bitcoin por meio do Instituto Nakamoto. E obrigado por criar o Noded Podcast, que influenciou substancialmente minhas visões filosóficas sobre o Bitcoin.
  \item Obrigado a Saifedean Ammous por suas convicções, tweets picantes e por escrever o padrão Bitcoin.
  \item Obrigado a Francis Pouliot por compartilhar sua empolgação em descobrir sobre a cadeia do tempo.
  \item Obrigado a Andreas M. Antonopoulos por todo o material didático que vem publicando ao longo dos anos.
  \item Obrigado a Peter McCormack por seus tweets honestos e pelo podcast What Bitcoin Did, que continua fornecendo ótimas percepções de muitas áreas do saber.
  \item Obrigado a Jannik, Brandon, Matt, Camilo, Daniel, Michael e Raphael por fornecerem feedback para os primeiros rascunhos de algumas lições. Agradecimentos especiais a Jannik que revisou vários rascunhos várias vezes.
  \item Obrigado a Dhruv Bansal e Matt Odell por dedicar seu tempo para discutir algumas dessas ideias comigo.
  \item Obrigado a Guy Swann por produzir uma versão em áudio de 21lessons.com.
  \item Obrigado ao Friar Hass por seu apoio espiritual e orientação, e por dedicar seu tempo para escrever um prefácio para este livro.
  \item Obrigado a minha esposa por me tolerar minha natureza obsessiva.
  \item Obrigado à minha família por me apoiar tanto nos momentos bons como nos maus.
  \item Por último, mas não menos importante, graças a todos os bitcoinheiros maximalistas, shitcoinheiros minimalistas, shills, bots e shitposters que residem no belo jardim que é o Bitcoin Twitter.
\end{itemize}

E, finalmente, obrigado por ler isso. Espero que você tenha gostado tanto quanto eu gostei de escrever.